<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Tips | Enry blog]]></title>
  <link href="http://erfannoury.github.io/blog/categories/tips/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://erfannoury.github.io/"/>
  <updated>2014-04-08T14:04:02+00:00</updated>
  <id>http://erfannoury.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Enry]]></name>
    <email><![CDATA[ennry@outlook.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[دانلود از یوتیوب با Koding]]></title>
    <link href="http://erfannoury.github.io/blog/2014/04/08/youtube-dl/"/>
    <updated>2014-04-08T13:10:49+00:00</updated>
    <id>http://erfannoury.github.io/blog/2014/04/08/youtube-dl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>امروز لازم بود که ویدیو از یوتیوب دانلود کنم. یکی از سخنرانی‌های <strong>Geoffrey Hinton</strong> بود در مورد یادگیری عمیق. اینترنت که وضعیتش خرابه، چه برسه به این که آدم با تونل وصل بشه و بخواد دانلود انجام بده. بخصوص اگر حجم فایل زیاد باشه که دیگه غیر ممکنه. داشتم به این فکر می‌کردم که اگر می‌شد بدون تونل دانلود کرد کمی شاید ممکن باشه. این موقع بود که یاد <a href="https://github.com/rg3/youtube-dl">youtube-dl</a> افتادم. این یه پروژه تحت پایتون برای دانلود ویدیو از سایت‌های مختلف بخصوص یوتیوب هست که خیلی تا الان پیشرفت کرده. البته مطمئناً برای دانلود کردن به این، باید از یه تونل یا پروکسی استفاده کرد. مگر اینکه بشه یه جای دیگه با این دانلود کرد و از اونجا برداشت دانلود کرد. برای اینکار یاد Koding فوق‌العاده افتادم. این سرویس اصلاً فوق‌العاده است. رفتم اونجا و این پروژه رو clone کردم از گیتهاب. بعد نصب کردم و در نهایت با دستور <code>youtube-dl videourl</code> ویدیو رو دانلود کردم روی حسابم روی Koding. سرعت خیلی خوب بود و یه ویدیوی 350MB توی دو دقیقه دانلود شد. بعد از اینکه ویدیو دانلود شد برای دسترسی بهش اون رو گذاشتم توی پوشه‌ی <code>Web</code> از اکانتم. هر چیزی که توی این پوشه گذاشته بشه رو میشه بهش از خارج دسترسی پیدا کرد. یعنی هر موقع برید به آدرس <code>accountname.kd.io</code> این پوشه لود میشه. خلاصه فایل رو گذاشتم روی اون و دارم از اونجا دانلود می‌کنم. </p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
